const twenty_first = [
  {
    number: 1,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится(-ятся) в соответст­вии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Кроноцкий заповедник, расположенный на территории Камчатского края, для туристов является почти синонимом Долины гейзеров. (2)При этом, отметим, открытие самой Долины произошло много позже основания заповедника. (3)Честь открытия выпала геологу Т.И. Устиновой: в 1941 году она и Анисифор Крупенин, камчатский абориген, во время исследования территории заповедника наткнулись на один из гейзеров.</p><p>(4)Сейчас Долина гейзеров на Камчатке, являясь самой концентрированной территорией термальных источников, известна по всему миру. (5)Здесь сосредоточено больше сорока гейзеров, здесь же сформирована одна из самых изучаемых экологических систем полуострова.</p><p>(6)Долина не раз меняла свой первоначальный облик в связи с природными катастрофами, одна из них произошла в июне 2007 года. (7)В результате этой катастрофы основная часть гейзеров была затоплена, однако спустя несколько лет гейзерные источники ожили.</p></span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["56"],
  },

  {
    number: 2,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится(-ятся) в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Гора Спящий лев, или Омулёвка, представляет собой высокий утёс, расположенный на правом берегу реки Селенги в 45 км к юго-западу от города Улан-Удэ. (2)Исконное бурятское название горы – Хабсагай хада – означает «скала» или «утёс». (3)Современные же русскоязычные названия, напротив, имеют свою историю. (4)Омулевой её назвали потому, что в недавнем прошлом в Селенгу в нерестовый период заходил омуль, проходя вверх по течению у этих скал. (5)Рыбаки наблюдали с этой горы, где в реке идут «бурления», и ставили туда неводы. (6)Второе название гора приобрела из-за своего внешнего вида: её очертания очень похожи на льва, который смотрит в сторону села Тарбагатай. (7)Если вглядеться в скалу, можно увидеть, что гриву льва составляют каменные выступы, тело создаёт плавный склон с редкими растениями, а хвост имитирует дорога у подножия горы.</p></span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["4567"],
  },

  {
    number: 3,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится(-ятся) в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Ключевская сопка – типичный стратовулкан, он имеет конусообразную форму. (2)Высота этого камчатского вулкана меняется от 4750 до 4850 м и больше над уровнем моря, это самый высокий из действующих вулканов Азии и Европы. (3)По активности Ключевской вулкан уступает только Карымскому, но во много раз превосходит его силой извержений. (4)Наиболее сильные из них происходят через вершинный кратер, который имеет воронкообразную форму и полностью заполняется лавой и шлаками, а в центре его начинает расти новый внутрикратерный конус, иногда перекрывающий кромки основной воронки и увеличивающий высоту вулкана. (5)Наиболее сильные извержения вершинного кратера Ключевского вулкана наблюдались с 1978 по 1993 год. (6)Однако они продолжаются и в настоящее время. (7)Раз в 5–6 лет, накопив запас энергии, вулкан вступает в очередную активную фазу своей деятельности. (8)Непрерывно следуют друг за другом мощные взрывы, тысячами вылетают раскалённые вулканические бомбы, текут по склонам светящиеся потоки лавы, пепловые тучи поднимаются на многие километры.</p></span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите в поле для ответа номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["128"],
  },

  {
    number: 4,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится(-ятся) в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Енисей, самая многоводная река России, образуется слиянием Большого и Малого Енисея, которое происходит в пределах Тувинской котловины. (2)Главным образом Енисей протекает в пределах Красноярского края, а верховья Малого Енисея находятся в Монголии. (3)Бассейн Енисея расположен по большей части в горах Южной Сибири и Среднесибирского плоскогорья, где основная часть территории покрыта тайгой.</p> <p>(4)От Кызыла, после слияния Большого и Малого Енисея, река течёт на запад по Тувинской котловине и носит название Верхний Енисей. (5)Его длина доходит до 190 км, а ширина достигает 500 метров. (6)Река разбивается на множество рукавов, глубина в некоторых местах составляет 12 метров. (7)Великая река поворачивает на север и упирается в Саяны. (8)Скалистые хребты образуют небольшую щель, и через неё Енисей пробивается бурным потоком. (9)На самом выходе из гор построена Саяно-Шушенская ГЭС, превращающая пенящиеся воды Верхнего Енисея в спокойное водохранилище.</p></span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера выбранных предложений.</span></span></div>',
    answer: ["13", "31", "258", "285", "528", "582", "825", "852"],
  },

  {
    number: 5,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится(-ятся) в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Холм на берегу реки Чепца является одним из красивейших мест Удмуртии, с него открывается великолепный вид на окрестности: далеко внизу петляет река, к горизонту мягкими волнами поднимаются холмы, поросшие елями.</p> <p>(2)До наших дней дошло множество легенд о происхождении названия этой горы, и, по преданиям, у горы Байгурезь было два названия. (3)Первое – Байгурезь, которое в переводе с удмуртского значит «богатая гора». (4)Второе название горы – Бакгурезь, что означает «немая гора». (5)Легенда гласит, будто давным-давно у подножия горы жил богатый мельник, у которого была одна дочь. (6)Когда пришла пора выдавать девушку замуж, мельник заявил, что дочь свою отдаст только за того человека, который поднимется на гору по самому крутояру. (7)Никто из претендентов не смог покорить гордую гору, поскольку не знали о том, что у духа горы нужно попросить благословения. (8)А в одной из окрестных деревень жил юноша: ловкий, красивый, умный, но глухонемой. (9)Когда он попросил руки дочери мельника, тот указал ему на гору – юноша попросил благословения и, быстро забравшись на вершину, чудесным образом якобы обрёл дар речи.</p></span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["345679"],
  },

  {
    number: 6,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится(-ятся) в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Алтайский край, или Алтай, расположен на юго-востоке Западной Сибири. (2)Его территория составляет 168 тыс. кв. км, по площади он занимает 24-е место в Российской Федерации и 10-е место в Сибирском федеральном округе. (3)Климат в Алтайском крае резко континентальный, это обусловлено частой сменой воздушных масс, поступающих из Атлантики, Арктики, Восточной Сибири и Средней Азии.</p> <p>(4)Многообразие ландшафтов Алтайского края способствует видовому разнообразию животного мира. (5)Самой многочисленной группой животных в крае являются беспозвоночные, среди которых насчитывается более 3000 видов насекомых. (6)Класс земноводных представлен в крае пятью видами, а один вид – сибирский углозуб – внесён в Красную книгу Алтайского края. (7)Кроме того, на территории края обитает девять видов пресмыкающихся, более 332 видов птиц, 86 видов млекопитающих, 32 вида рыб.</p></span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["23", "32", "37", "73"],
  },

  {
    number: 7,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится(-ятся) в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span><p>(1)Лена, великая сибирская река, является одной из самых длинных рек планеты. (2)Её водный путь начинается возле Байкала, затем река делает огромную излучину в сторону Якутска, после она устремляется на север и впадает в море Лаптевых, образуя обширную дельту. (3)Река Лена делится условно на три части: верхнее течение до впадения реки Витим, среднее течение до впадения реки Алдан и нижнее течение до дельты. (4)В нижнем течении, после впадения Вилюя, Лена разливается во всю свою необъятную ширь. (5)Именно в этих местах она и становится по-настоящему великой сибирской рекой, вызывающей восторг и восхищение. (6)В своём верхнем течении Лена имеет все признаки горной реки, её течение быстрое и стремительное, русло извилистое, во многих местах попадаются пороги. (7)В среднем течении глубина составляет 10–12 метров, а русло значительно расширяется. (8)Далее Лена течёт по Приленскому плато, которое состоит из известняка и доломитов и характеризуется чрезвычайно своеобразными крутыми склонами. (9)В 100 километрах выше по течению города Покровска природа создала необыкновенные по красоте Ленские столбы – это многокилометровый комплекс могучих скал, нависающих над широкой водной гладью.</p></span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера выбранных предложений.</span></span></div>',
    answer: ["26", "62", "59", "95"],
  },

  {
    number: 8,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)У каждого человека есть место, которое ему бесконечно дорого, – родная земля. (2)Алтайский край является одним из самых красивых мест земного шара. (3)Тысячи бурных рек и спокойных прозрачных озёр, необъятный простор степей и цветущие ковры горных лугов, светлые берёзовые рощи и таинственные урочища со следами диких животных – всё это мило и дорого каждому, кто здесь бывал. (4)Этот край – территория невероятных сокровищ, таящихся в глухих недрах. (5)Но Алтайский край знаменит не только первозданной природой, главное его богатство – люди. (6)Люди спокойные и смелые, уважающие друг друга, любящие жизнь и свою родную землю, уверенно смотрящие в будущее. (7)Чтобы познакомиться с Алтайским краем, можно почитать о нём книги, посмотреть фильмы, но, чтобы постичь его душой, а затем полюбить навсегда, надо обязательно приехать на алтайскую землю (8)«Добро пожаловать в удивительный Алтайский край!» – призывают к увлекательному путешествию буклеты-путеводители по туристическим маршрутам России.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["45"],
  },

  {
    number: 9,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится(-ятся) в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.  </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Дворцово-парковый ансамбль Павловска, созданный в эпоху расцвета русского классицизма конца XVIII – начала XIX вв., – памятник культурного наследия, находящийся под защитой ЮНЕСКО. <br><br>(2)История местности, где располагается Павловск, уходит в глубокую древность, когда по руслам рек селились ильменские славяне, различные финно-угорские племена. (3)В новгородских писцовых книгах XV в. упоминается «сельцо на реке Славянке», здесь проходил торговый путь «из варяг в греки». (4)Затем почти на 100 лет эти земли перешли во владение шведам и были отвоёваны Петром Великим в ходе Северной войны. (5)Леса, изобиловавшие дичью, стали императорскими охотничьими угодьями, расположенными вблизи Царского Села. (6)Именно эти угодья площадью более 600 га с окрестными деревнями и крестьянами подарила Екатерина II своему сыну и наследнику Великому князю Павлу Петровичу и его супруге Марии Фёдоровне по случаю рождения у них первенца, великого князя Александра. (7)Так появилось Село Павловское, переименованное в город в 1796 году после вступления Павла I на престол. (8)Первоначально на Славянке было построено два деревянных господских дома: Пауллюст на высоком правом берегу Славянки (он будет разобран после строительства Большого каменного дворца), а также Мариенталь на месте старых шведских укреплений при слиянии Славянки с речкой Тызвой (при императоре Павле перестроен в крепость Бип).<br><br> (По материалам интернета)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.  </span></span></div>',
    answer: ["157", "175", "571", "517", "715", "751", "28", "82"],
  },

  {
    number: 10,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых запятая(-ые) ставится(-ятся) в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Город Балаково расположен на левом берегу Волги, порты (городская пристань и причалы) находятся чуть южнее и севернее города, так как примыкающий к центру Балакова берег мелководен. <br><br> (2) Существует несколько преданий, объясняющих происхождение слова «Балаково». (3) Одно из них гласит, что такое название дала река Балаковка, в устье которой находилось когда-то село. (4) Устье реки было удобной стоянкой для речных судов, их собиралось здесь немалое количество. (5) Собирающиеся на пристани люди постоянно «балакали»: говорили друг с другом, обменивались новостями, торговались. (6) От глагола «балакать» и было образовано название населённого пункта, дословно его можно перевести как «место, жители которого не прочь поговорить». <br><br> (7) Другое предание гласит, что название села и речки происходит от татарского слова «балык». (8) Так по-татарски называется рыба вообще – её в те годы немало ловили в реке Балаковке. (9) Возможно, от татарского «балык» пошло название реки, а она впоследствии дала имя будущему городу. <br><br> (По материалам интернета)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: [
      "146",
      "164",
      "416",
      "461",
      "614",
      "641",
      "1367",
      "1376",
      "1637",
      "1673",
      "1736",
      "1763",
      "3167",
      "3176",
      "3617",
      "3671",
      "3716",
      "3761",
      "6137",
      "6173",
      "6317",
      "6371",
      "6713",
      "6731",
      "7136",
      "7163",
      "7316",
      "7361",
      "7613",
      "7631",
    ],
  },

  {
    number: 11,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>двоеточие</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Между Землей и Венерой много общего: планеты имеют примерно одинаковые размеры и массу, вращаются вокруг Солнца по очень сходным орбитам. (2) На этом сходство заканчивается. (3) Все остальное у планет раз-ное: атмосфера, температура поверхности, яркость. (4) И все-таки ученые предлагают подвесить огромные дирижабли на высоте 50 км над поверхностью Венеры, чтобы проверить возможность жизни рядом с планетой. (5) Проект разбит на пять этапов: роботизированная разведка, одномесячная орбитальная миссия, одномесяч-ная атмосферная миссия, годичная атмосферная миссия, строительство и заселение венерианского города. (6) В свою очередь, известный физик Стивен Хокинг считал, что Земля может превратиться в Венеру, если не будет решена проблема парникового эффекта. (7) Он заявлял: «Когда вы в следующий раз встретитесь с человеком, отрицающим изменение климата, отправьте его на Венеру. Я оплачу проезд».</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span> Запишите номера этих предложений в поле ответа без пробелов и знаков препинания.</span></span></div>',
    answer: ["35", "53"],
  },

  {
    number: 12,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Первое известное название Чёрного моря – Темаринда, что означает «Тёмная пучина». (2) Так его называли тавры – древнейшие жители Крыма. (3) После этого оно носило название Негостеприимное (из-за пиратов), Гостеприимное (в те времена мирные жители обживали берега), а со средних веков – Чёрное (название, близкое к первоначальному). (4) Чёрное море постепенно захватывает сушу – один сантиметр в год. (5) Например, у обрыва Гераклейского полуострова стоял античный храм – сейчас он скрыт в морских глубинах. (6) К концу XXI века уровень Чёрного моря повысится на один – два метра. (7) Разнообразен животный мир морских глубин; рыбы, медузы, мидии, крабы – эти и многие другие обитатели Чёрного моря встречаются здесь в большом количестве.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["24", "42"],
  },

  {
    number: 13,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая(-ые)</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Городская усадьба Шаховских – Краузе – Осиповых находится на улице Воздвиженка, этот дом сохранился здесь с конца XVIII века. (2) В 1783 году двухэтажный дом с антресольным этажом, с флигелями и парадными воротами с Калашного переулка построил князь Алексей Яковлевич Шаховской. (3) Он был младшим сыном князя Якова Петровича Шаховского, обер-прокурора Святейшего Синода и автора известных автобиографических «Записок». (4) С 1842 года владение перешло в руки известного врача И.И. Краузе. (5) В 1852 году, когда усадьба принадлежала штабс-ротмистру Николаю Яковлевичу Козлакову, архитектор Н.И. Козловский перестроил дом. (6) Изменения в основном касались декора фасада и внутренних помещений, в результате чего усадьба получила очень эффектный фасад в стилистике рококо. (7) В 1868 году усадьбу купил врач Дмитрий Тимофеевич Осиповский, который много лет проработал в Московской городской больнице, в больнице для чернорабочих на Мясницкой и в Мариинской больнице. (8) 14 июня 1878 года действительному статскому советнику Дмитрию Тимофеевичу Осиповскому с потомством было высочайше пожаловано дворянство, и с этого времени во фронтоне дома расположился герб Осиповских.<br><br>(По материалам интернета) </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["27", "72", "567", "576", "657", "675", "756", "765"],
  },

  {
    number: 14,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Севернее города Одинцово раскинулся Подушкинский лесопарк – живописная лесная территория. (2) Этот лес получил своё название благодаря селу Подушкино и лично Ивану Владимировичу Подушке – помещику, которому принадлежали эти земли в XV веке.<br><br>(3) Село Подушкино и прилегающие к нему леса не раз меняли хозяев: так, одно время этими угодьями владел Илья Данилович Милославский, дед царевны Софьи и двух царей – Фёдора III и Ивана V. (4) А в XIX веке в Подушкино провели железную дорогу – здесь появились дачники.<br><br>(5) Сейчас, прогуливаясь по парку, можно увидеть двухсотлетние дубы, однако бóльшая часть сохранившихся на сегодня деревьев появилась 50 – 80 лет назад. (6) По оценкам биологов, в Подушкинском лесу обитает 73 вида животных, причём помимо привычных белок и зайцев в лесной глуши можно увидеть норы барсука и встретить орешниковую соню – небольшого грызуна, занесённого в Красную книгу. (7) Зелёные дятлы, глухари, рябчики, чёрные коршуны и сапсаны – эти редкие птицы также обитают на территории Подушкинского лесопарка.<br><br>(По материалам интернета)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["1236"],
  },

  {
    number: 15,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Марс — четвёртая планета, расположенная от Солнца и являющаяся последней из планет земной группы. (2) Планета получила название в честь мифологического героя — бога войны Марса. (3) Иногда Марс называют Красной планетой, что, конечно, связано с коричнево-красным цветом его поверхности. (4) Марс — вторая самая маленькая планета в Солнечной системе после Меркурия. (5) Большое количество научно-фантастической литературы, написанной в течение XX века, — прямое следствие убеждённости многих в том, что на Марсе существуют формы жизни. (6) По составу атмосфера Марса схожа с атмосферой Венеры, одной из самых негостеприимных атмосфер в Солнечной системе. (7) Основным компонентом атмосфер обеих планет является двуокись углерода. (8) Однако парниковый эффект на Марсе отсутствует — это важное отличие, именно поэтому температура на Марсе не превышает 20°C (на Венере — 480°С).</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["145"],
  },

  {
    number: 16,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>двоеточие</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Исключительную роль в жизни людей играет сельское хозяйство: оно удовлетворяет потребности населения в продуктах питания, обеспечивает сырьём промышленность. (2) О его огромном значении говорил ещё древнегреческий учёный Ксенофонт: «Сельское хозяйство является матерью и кормилицей всех других ремёсел». (3) Как отрасль мировой экономики сельское хозяйство имеет определённую специфику: использование земли, растений и животных в качестве средств производства, зависимость от природных условий, сезонность работ. (4) Для обслуживания аграрного сектора экономики необходимы: дорожные организации, кредитная система, инвестиционные компании и многие другие системы и организации. (5) Выделяют две основные отрасли сельского хозяйства: животноводство и растениеводство. (6) Эти отрасли связаны с особенностями регионов; например, верблюдоводство развивается в пустынных и полупустынных регионах, овцеводство – в горных районах. (7) Ведущая отрасль растениеводства – производство зерна, ведь хлеб по праву считается основным продуктом питания человека.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["35", "53"],
  },

  {
    number: 17,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) «Лучше гор могут быть только горы, на которых ещё не бывал», – пел Владимир Высоцкий. (2) Горные походы, с одной стороны, открывают удивительные, неповторимые природные ландшафты, с другой – являются серьёзным испытанием для туристов. (3) Физическая подготовка, выносливость, настрой на большие нагрузки, готовность оказать помощь – всё это чрезвычайно важно для путешествия по горам. (4) Собираетесь в горы – советуем подобрать команду единомышленников, желательно профессионалов. (5) Существенно различаются между собой виды горного похода: альпинизм и туризм. 6) В альпинизме главная цель – покорение вершины. (7) Горный туризм предполагает длительное путешествие, цель которого – преодоление перевалов.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["67"],
  },

  {
    number: 18,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>двоеточие</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) С древних времён люди селились около рек, потому что река давала всё необходимое для жизни: пресную воду, продукты питания, транспортный путь. (2) Наши далёкие предки верили: у каждой реки, даже маленькой, есть свой дух-хранитель, а у больших рек, таких как Волга, их несколько. (3) Легенды утверждают: у верхней Волги хранитель – маленькая девочка, которая спасает тонущих детей, у средней – красивая девушка, кормилица и заступница. (4) В низовьях реки за порядком следит старичок в одном лапте. (5) Вы спросите: «Почему в одном?» (6) Ответ на этот вопрос до нас не дошёл, но говорят, что старик указывает добрым людям рыбные места, а злых затягивает под воду. (7) И ещё люди думали: цвет воды зависит от настроения её хранителя (чем темнее река, тем хуже настроение).</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["237"],
  },

  {
    number: 19,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Я любил русскую классическую поэзию: Кольцова, Некрасова, Никитина, Пушкина, Лермонтова, впоследствии Бунина – и в то же время не мог не завидовать моему новому другу, романтической манере его декламации, даже его претенциозному псевдониму.<br><br>(2)Птицелов, мой новый друг, ютился вместе со всеми своими книгами приключений, а также толстым томом «Жизни животных» Брема – его любимой книгой – на антресолях двухкомнатной квартирки.<br><br>(3)– Там, где выступ холодный и серый водопадом свергается вниз, я кричу у безмолвной пещеры… – декламировал он на бис своё коронное стихотворение.<br><br>(4)Птицелов выглядел силачом, атлетом, но впоследствии я узнал, что с детства он страдает бронхиальной астмой и вся его как бы гладиаторская внешность – не что иное, как не без труда давшаяся поза. (5)Даже небольшой шрам на его мускулисто напряжённой щеке – след детского пореза осколком оконного стекла – воспринимался как зарубцевавшаяся рана от удара пиратской шпаги.<br><br>(по В.П. Катаеву)</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["25", "52"],
  },

  {
    number: 20,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Онежское озеро – самое популярное у посещающих Карелию туристов место. (2)Здесь находятся знаменитые петроглифы – неолитические наскальные рисунки на мысах Бесов нос, Пери нос и Карецкий нос. (3)Кроме того, здесь расположен известный на весь мир заповедник Кижи, а также окрестности Медвежьегорска, печально знаменитые захоронениями жертв политических репрессий. (4)В свою очередь, Приладожье – ещё один южный район Карелии – привлекает туристов мягким климатом, карельскими лесами и скалами. (5)Сюда приезжают посмотреть старинный городок Сортавалу, Валаамский архипелаг и монастырь, древний Олонец. (6)Именно в Приладожье расположен горный парк «Рускеала» – заполненный грунтовыми водами бывший мраморный карьер.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["246"],
  },

  {
    number: 21,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) «Это стало для нас нитью Ариадны», – могут сказать люди, если им удалось найти средство для выхода из затруднительного положения. (2) История Тесея и Ариадны – один из мифов Древней Греции. (3) Тесей пришёл в Афины – город был погружён в глубокую печаль. (4) Афиняне должны были отправлять юношей и девушек на остров Крит, где их запирали в лабиринте, и там их пожирал Минотавр – чудовище с туловищем человека и головой быка. (5) Тесей решил убить Минотавра: иначе нельзя было спасти обречённых на гибель юношей и девушек. (6) Ариадна – дочь царя острова Крит – решила помочь герою. (7) Она дала Тесею нить, которую юноша привязал у входа в лабиринт и разматывал по ходу движения, а после битвы с Минотавром по этой нити он нашёл обратный путь.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["64"],
  },

  {
    number: 22,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>двоеточие</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Всё: лицо, походка, взгляд, голос – всё вдруг изменилось в ней. (2) Мы слышали, как сестра шепнула нянечке: «Скорее дайте халат». (3) «Да, это трудно: мы идём первыми», – сказал командир. (4) Он верил: его ждут. (5) Он отложил газету и сказал: «Я тебя внимательно слушаю, Лида». (6) В течение дня погода сменялась несколько раз: то светило солнце, то шёл дождь. (7) День начался с того, что её хозяин, столяр Лука Александрович, надел шапку, взял под мышку какую-то деревянную штуку, завёрнутую в красный платок, и крикнул: «Каштанка, пойдем!»</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["257"],
  },

  {
    number: 23,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) На полу, на занавесках, на диване – везде солнечный свет. (2) Каждое созвездие – это видимая на небе группа ярких звезд. (3) Дитя не плачет – мать не разумеет. (4) Сосна и ель – это хвойные деревья. (5) «Что с вами?» – улыбнулся Иван Алексеевич. (6) Второй удар о землю – и мы понеслись, подскакивая и поднимая пыль, в кромешный мрак аэродрома. (7) Равнодушие – это паралич души.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["247"],
  },

  {
    number: 24,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) «В данный момент он свидетель, – веско проговорил я, – по очень важному делу». (2) И человек, и зверь, и дерево – все рады весне. (3) Лектор сказал: «Искусство иногда называют священным ремеслом, а художника – мастером». (4) Корабль привёз редкий груз – последние картины русских художников, живших в то время в Италии. (5) «Вера Гавриловна! – обрадовался он. – Вы тут?» (6) Слово не воробей: вылетит – не поймаешь. (7) Плыть дальше – безумие.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["15"],
  },

  {
    number: 25,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) С двух сторон площадку отгораживали скальные обрывы, отороченные «мехом» лиственного леса; с третьей – была вертикальная стена с узором пещер и ниш, четвёртая сторона открывалась на холмистое плато, кратер которого терялся за горизонтом. (2) «Почему здесь посторонние»? – с ударением на последнем слове спросил он. (3) Главная задача – спасти детей. (4) Его отстранили от дела без объяснений, ни за что ни про что, и ему хотелось не говорить – кричать об этом. (5) Они сидели в гостиной, где всё: и люстра в чехле, и кресла, и ковры под ногами – говорило, что здесь когда-то ходили, сидели, пили чай вот эти самые люди, которые глядели теперь из рам. (6) Моя мечта – посмотреть мир. (7) До глубокой осени лилась с неба вода – на поля нельзя было ни войти, ни въехать.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["36"],
  },

  {
    number: 26,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Анапа – курортный город, расположенный на побережье Чёрного моря в Краснодарском крае. (2) Расстояние от Москвы до Анапы составляет 1,5 тысячи километров, от Краснодара – 190 километров. (3) Вода в купальный сезон (май – сентябрь) имеет среднюю температуру 21 – 25 градусов. (4) Анапа прекрасно подходит для отдыха и лечения – сюда приезжают с детьми, целыми семьями. (5) Разнообразие лечебных процедур, чистота морского воздуха, красота южной природы – факторы, привлекающие туристов из разных регионов страны. (6) «По Анапе в белой шляпе к морю Чёрному иду и прохожим, как знакомым, улыбаюсь на ходу», – поётся в одной песне. (7) В Анапе есть памятник белой шляпе – символу курортного города.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["15"],
  },

  {
    number: 27,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Смотрят с картин глаза рафаэлевских мадонн, и мир становится чище, люди – добрее. (2) Рафаэль Санти родился весной 1483 года в Урбино – маленьком городке на востоке Италии. (3) С ранних лет мальчик проявлял интерес к живописи, видел прекрасные творения мастеров в замке герцога: герцог любил искусство, приглашая для работы художников. (4) Рафаэлю исполняется 21 год – он переезжает во Флоренцию, где встречает Леонардо да Винчи и других знаменитых живописцев. (5) «Обручение девы Марии», «Сон рыцаря», несколько изображений мадонн с младенцами – эти полотна дарит миру флорентийский период жизни Рафаэля. (6) С 1508 года живописец живёт в Риме, куда его приглашает папа римский Юлий II; задача художника – расписать фресками Ватиканский дворец. (7) Самым совершенным творением Рафаэля считается «Сикстинская мадонна»; как отмечают искусствоведы, желание художника – заставить нас неустанно смотреть в печальные глаза Марии.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["67"],
  },

  {
    number: 28,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Биатлон – зимний вид спорта, сочетающий лыжную гонку со стрельбой из винтовки. (2) Биатлон имеет длинную предысторию: охота на лыжах издавна являлась частью быта северных народов. (3) Состязаниями эта деятельность стала в XVIII веке, но лишь в 1954 году – спустя два столетия – Международный олимпийский комитет признал биатлон как вид спорта. (4) В 1992 году образуется Союз биатлонистов России – организация, отвечающая за развитие этого вида спорта в нашей стране. (5) На стрельбище расстояние до мишеней составляет 50 метров, до 1977 года – 100 метров. (6) Мишени имеют чёрный цвет, в случае попадания они закрываются белым клапаном – биатлонист сразу видит результат своей стрельбы. (7) В 1999 году Международный союз биатлонистов основал Клуб «Зеро» – символическое сообщество, в которое входят спортсмены, получившие золотые медали с нулевым (то есть без единого промаха) результатом в стрельбе.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["47"],
  },

  {
    number: 29,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>двоеточие</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В число семи чудес света входят: пирамида Хеопса, Висячие сады Семирамиды, статуя Зевса в Олимпии, храм Артемиды в Эфесе, Мавзолей в Галикарнасе, Колосс Родосский, Александрийский маяк. (2) До наших дней сохранилось только одно из этих чудес – пирамида Хеопса. (3) Причинами разрушения остальных стали различные трагические события: пожары, землетрясения, войны. (4) Например, в 226 или 227 году до н. э. обрушилась статуя «Колосс Родосский»: произошло страшное землетрясение в городе Родосе (Родос – название греческого острова и его главного города). (5) Гигантская статуя изображала Гелиоса – древнегреческого бога Солнца. (6) Гелиос был особо почитаемым божеством на острове: этот бог, по легенде, был создателем острова, вынес его на своих руках из морских глубин. (7) О гибели статуи написала поэтесса Наталья Спасина: «Металл… Какое множество металла! У статуи души не может быть! А море билось в скалы и рыдало, не в силах ту потерю позабыть».</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["46"],
  },

  {
    number: 30,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) В 1886 году в Париже объявили конкурс на архитектурное сооружение, которое должно служить входом на промышленную выставку, и одним из участников конкурса стал Гюстав Эйфель – французский инженер и конструктор. (2) После внесения небольших изменений в проект его башни был объявлен результат: «железная леди» Эйфеля – победитель конкурса! (3) Сначала огромная башня вызывала у парижан негативные эмоции – со временем французы её полюбили. (4) Всемирно известная Эйфелева башня принимает ежегодно шесть – семь миллионов посетителей. (5) Для многочисленных туристов в каждой опоре конструкции открыт сувенирный магазин, а в южной колонне – ещё и почтовое отделение. (6) Эйфелева башня – самая узнаваемая достопримечательность Парижа, символ Франции и объект всеобщего восхищения. (7) В мире популярны её уменьшенные копии; Токио, Берлин, Москва – эти и многие другие города имеют свои «Эйфелевы башни».</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["26", "62"],
  },

  {
    number: 31,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>двоеточие</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Каждый человек знает: историческое и культурное наследие своей страны надо оберегать. (2) Но жизненный опыт пробуждает в памяти иные картины: грустные, а порой и горестные. (3) На Бородинском поле – поле нашей славы – в 1932 году было совершено преступление: взорван чугунный памятник на могиле Багратиона, защитника национальной свободы России. (4) Ещё одна трагедия, о которой рассказал Д.С. Лихачёв: Путевой дворец архитектора Растрелли в Петербурге, спасённый во время войны, был снесён в конце шестидесятых годов. (5) Д.С. Лихачёв писал: «Пусто там, где он стоял, и пусто в душе, когда это место проезжаешь». (6) Утрата любого памятника культуры невосполнима: все они индивидуальны, связаны с той или иной конкретной эпохой, с именами мастеров. (7) Мы должны беречь: архитектурные сооружения, произведения скульптуры и живописи, предметы древности, все творения рук человеческих, имеющих ценность с точки зрения истории и культуры. </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["34"],
  },

  {
    number: 32,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>запятая</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Чудско-Псковское озеро, будучи третьим по величине на территории Европы, представляет собой озёрный комплекс. (2)Этот комплекс, расположенный на границе Ленинградской и Псковской областей и Эстонии, состоит из трёх частей. (3)Их иногда называют отдельными озёрами: Псковское, Чудское, Среднее. (4)Общая длина комплекса составляет 150 километров, ширина – 50 километров, общая площадь поверхности – 3550 квадратных километров. (5)Общая глубина озера составляет 6 метров – оно мелководно.<br><br> (6)География озера обширна: в него впадает более 30 рек, а вытекает только одна – Нарва. (7)Для него характерны болотистые низменные берега; местами можно встретить поросшие соснами холмы и дюны. (8)Самый крупный город, построенный на российском побережье Чудско-Псковского озера, – Гдов.<br><br> (9)На Чудско-Псковском озере располагаются 29 островов (обитаем только один из них), 22 из которых находятся на территории Чудского озера. </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["28", "82"],
  },

  {
    number: 33,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых тире ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1)Уральские горы – уникальный для нашей страны природный объект – пересекают Россию с севера на юг и являются границей между двумя частями света и двумя крупнейшими частями страны.<br><br> (2)Уральские горы имеют длинную и сложную историю. (3)Она начинается ещё в протерозойскую эру – настолько древний и малоисследованный этап истории нашей планеты, что учёные даже не делят его на периоды и эпохи. (4)Новые крупные поднятия на Урале возобновились лишь 30 миллионов лет назад, в ходе которых Полярная, Приполярная, Северная и Южная части гор были приподняты почти на километр, а Средний Урал – примерно на 300–400 метров. (5)В настоящее время Уральские горы стабилизировались – крупных движений земной коры здесь не наблюдается. <br><br> (6)Уральский хребет составляют средние и низкие по высоте горы, наивысшая точка – гора Народная на Приполярном Урале, достигающая 1895 метров. (7)Любопытно, что вторая по высоте вершина Урала – гора Ямантау – находится на Южном Урале. (8)Вообще, в профиль Уральские горы напоминают впадину: самые высокие хребты расположены на севере и юге, а средняя часть не превышает 500 метров, так что, пересекая Средний Урал, можно даже не заметить гор. </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["137"],
  },

  {
    number: 34,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) На лекции присутствовало двадцать пять – тридцать человек. (2) «Что за гора?» – спросил я. (3) Темницы рухнут – и свобода вас примет радостно у входа. (4) Дубечна – так называлась наша первая станция – находилась в семнадцати верстах от города. (5) Сумел завоевать доверие больного – успех лечения наполовину обеспечен. (6) «Прощай, брат!» – сказал он Аркадию, уже взобравшись на телегу. (7) Ягоды, грибы, дичь – словом, все дары леса появились на столе.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["26", "62"],
  },

  {
    number: 35,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Главная часть телескопа – большое, хорошо отполированное вогнутое зеркало. (2) «Она замечательный человек, – сказала мать. – Таких днём с огнём поискать». (3) Дивизия за это время продвинулась на десять – двенадцать километров, и мы не должны от неё от-ставать. (4) Ландыш – символ вечной молодости и свежести. (5) Наступил самый печальный месяц – ноябрь. (6) Никита любит смотреть мультфильмы, Даша – листать мамины журналы. (7) Весна – пора пробуждения природы. </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["147"],
  },

  {
    number: 36,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>двоеточие</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) А.П. Чехов писал: «Для интеллигентного человека дурно говорить должно бы считаться таким же неприличием, как не уметь читать и писать». (2) В теле горы словно вздохнул великан: качнулись стены ущелья и послышался хриплый стон. (3) Всё вокруг: густой тихий лес, избушка на поляне – казалось мне ненастоящим, сказочным. (4) Но я вижу: вы недовольны. (5) По структуре простые предложения могут быть: двусоставными и односоставными, полными и неполными, распространёнными и нераспространёнными. (6) Всё, что нравилось, ласкало, давало надежду: шум дождя, раскаты грома, мысли о счастье, разговоры о любви, – всё это стало воспоминанием. (7) Испанское влияние сказывалось во всём: в сводчатой форме дверей, окон, в чёрных металлических решётках.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["367"],
  },

  {
    number: 37,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых тире ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Три часа по автомагистрали – и вы у моря. (2) В Сибири – неслыханное дело! – почти до декабря не было снега. (3) «Что с вами? – полюбопытствовал он. – Что вы обнаружили?» (4) Жизнь прожить – не поле перейти. (5) Кстати, надо осмотреть и то место, где – помните? – играли вашу пьесу. (6) Хлеб, одежда, сувениры – всё продавалось в этих маленьких магазинах. (7) Проснёшься утром – мы будем уже в Хабаровске.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["25", "52"],
  },

  {
    number: 38,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. </span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Он посмотрел на часы – цифры показывали семь минут девятого – и подошёл к телефону. (2) Это очень тяжело – не видеть родных столько лет! (3) «Завтра я уезжаю, – сказал он, – приходи на вокзал». (4) Служить бы рад – прислуживаться тошно. (5) Всё вокруг: густой тихий лес, избушка на поляне – казалось мне ненастоящим, сказочным. (6) Я вздохнул, представив, как огорчится мать – в последнее время мы почти не разговаривали по вечерам, – и шагнул за порог. (7) Уже лет двадцать – двадцать пять он изучает историю своего края. </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["16", "61"],
  },

  {
    number: 39,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых <b>тире</b> ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Я не слишком люблю это дерево – осину. (2) Риск – дело благородное. (3) Ещё мгновение – и птица, взмахнув крыльями, исчезла в небе. (4) «Что случилось?» – поинтересовался Валентин, заметивший, как изменилось мое лицо. (5) Лётчики вспоминали, как впервые совершили перелёт Москва – Архангельск – Северный полюс. (6) Я знал, что Лена не придёт – мы были в ссоре, – но всё-таки ждал. (7) «Вы пили чай?» – спрашивала Ольга Михайловна, и тот, к кому относился этот вопрос, просил не беспокоиться.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["47", "74"],
  },

  {
    number: 40,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых тире ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Ни лошади, ни дороги – ничего не видно. (2) «Завтра я уезжаю», – сказал он. (3) Любить – значит доверять друг другу. (4) Всё здесь: скамейки, трава, дорожки, уходящие в глубь парка, – было покрыто жёлтыми листьями. (5) С одной стороны, он прав, с другой – его правда принесла матери только огорчения. (6) Лишнее говорить – значит себе вредить. (7) Вот она наконец – безграничная, необозримая степь! </span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["36", "63"],
  },

  {
    number: 41,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых тире ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Наступит весна – расцветёт сирень под моим окном. (2) И снова – в который раз! – он  перечитывал эти выученные почти наизусть письма. (3) Простить – значит забыть. (4) Ещё напор – и враг бежит. (5) «Ты ничего не замечал?!..» – только и воскликнул я. (6) Сейчас забить один гол – значит выиграть первенство мира. (7) Стол, кресло, стулья – всё стояло в беспорядке.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["36", "63"],
  },

  {
    number: 42,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых двоеточие ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Я не ошибся: он прекрасно знал легенду о Гуамском ущелье, но почему-то не хотел сегодня рассказывать. (2) Два водопада, что текут рядом, были, согласно преданию, влюбленными парнем и девушкой, но не было суждено им быть вместе: жестокий жених красавицы Гуамки в порыве ревности убил ее возлюбленного раскатом молнии, расколов надвое скалы. (3) Сейчас за скалами такая картина: немногочисленные леса, горные реки, сельские просторы и разнообразные базы отдыха. (4) Отцом Гуамки был старец, который вскоре впал в глубокую печаль: он потерял единственную дочь. (5) Глядя на этот хребет, эту реку, всегда представляю их одухотворенными и вспоминаю тютчевское: «Не слепок, не бездушный лик…»</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["24", "42"],
  },

  {
    number: 43,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых тире ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Н.В. Гоголь говорил, что смех – великое дело: он не отнимает ни жизни, ни имения, но перед ним виновный как связанный заяц. (2) Весь день моросил дождь – гулять не хотелось. (3) Мгновение – и публика замерла. (4) Отправившись в путь – это было морозным зимним утром, – мы взяли направление на северо-восток. (5) «Мой дед землю пахал!» – с гордостью отвечал Базаров. (6) Зной всё увеличивался – становилось тяжело дышать. (7) Не болезнь мучила его – раздражало сознание ненужности.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["26", "62"],
  },

  {
    number: 44,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых тире ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) До тринадцати лет Лермонтов воспитывался в Тарханах – пензенском имении бабушки. (2) «Я в мире боец», – говорил о себе В.Г. Белинский. (3) Из камня деспот выстроит тюрьму – поэт из камня вырубит Венеру. (4) Думать обо всём, что происходит, – это роскошь, доступная только тем, у кого много свободного времени. (5) Слой облаков был очень тонок – сквозь него просвечивало солнце. (6) Один атом натрия замещает один атом водорода, один атом цинка – два атома водорода, а один атом алюминия – три атома водорода. (7) Конечно, ждать – это большое искусство. (8) Составлен план мероприятий на сентябрь – декабрь.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["47", "74"],
  },

  {
    number: 45,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых двоеточие ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Профессор закрыл окно: уличный шум мешал работать. (2) Всё это: звуки и запахи, тучи и люди – было красиво и грустно. (3) Жизнь обладает одним чудесным свойством: она, как хлеб, не приедается. (4) Вдруг я чувствую: кто-то берёт меня за плечо и толкает. (5) Микеланджело писал о себе: «Не родился еще человек, который, подобно мне, был бы столь склонен любить людей». (6) Момент образования айсберга – грандиозное и страшное зрелище: откол сопровождается грохотом, напоминающим пушечную канонаду, а гладкая морская поверхность в это время приходит в сильное волнение. (7) Мы наткнулись на участок скалы с несомненными следами костра: кружком лежали камни, а между ними уголь и обгоревшие поленья.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    answer: ["367"],
  },

  {
    number: 46,
    read:
      '<div class="Text Text_size_m TaskBlock TaskBlock_type_text"><span><span>Найдите предложения, в которых тире ставится в соответствии с одним и тем же правилом пунктуации. Запишите номера этих предложений.</span></span></div>',
    text:
      '<div class="TaskBlock-QuoteText"><span><span>(1) Чегемское ущелье – одна из настоящих жемчужин Кабардино-Балкарии. (2)Оно тянется с северо-востока на северо-запад, пронзая Скалистый, Лесистый, Боковой и Пастбищный хребты. (3) В месте, где ущелье проходит сквозь Скалистый хребет, находится теснина – наиболее узкая его часть длиной 5 км. (4) Дно ущелья местами сужается до 15–20 м, зажатое по бокам отвесными стенами, которые возвышаются на 100–200 м и нависают над тропой и несущимся рядом Чегемом. (5) Река промыла здесь известняковый хребет, поэтому стены теснины окрашены в красивые оттенки: от белого и кремового до оранжевого. (6) За Скалистым хребтом сохранились древние башни, а в самом конце ущелья возвышается, пожалуй, самая живописная гора Главного Кавказского хребта – Тихтенген (4611 м), западнее которой находится перевал Твибер (3780 м). (7)Здесь путешествие обычных туристов заканчивается: дорогу перегораживает мощный ледник – передвижение по нему очень опасно.</span></span></div>',
    question: "",
    options: "",
    write: "",
    answer: ["36", "63"],
  },
];
